<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 坚韧，平和</title>
    <link>https://felix3210.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 坚韧，平和</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <managingEditor>wi1024u@gmail.com (felix)</managingEditor>
    <webMaster>wi1024u@gmail.com (felix)</webMaster>
    <copyright>(c) 2017 wi1024.com</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 31 May 2017 09:44:23 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://felix3210.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一个老码农的技术理想</title>
      <link>https://felix3210.github.io/2017/05/31/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%80%81%E7%A0%81%E5%86%9C%E7%9A%84%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 09:44:23 +0800</pubDate>
      <author>wi1024u@gmail.com (felix)</author>
      <guid>https://felix3210.github.io/2017/05/31/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%80%81%E7%A0%81%E5%86%9C%E7%9A%84%E6%8A%80%E6%9C%AF%E7%90%86%E6%83%B3/</guid>
      <description>小时候，老师问我，你的理想是什么？我不假思索说是工程师，于是长大之后果然成了工程师。 工作这么多年，一直在思考工程师这三个字的意义，终于有一天恍然大悟，原来就是：用技术手段改进世界。
那么，在软件方面，目前的世界有哪些问题需要解决呢？有这么一些问题可以思考：
现在整个世界的信息化程度是偏高还是偏低？
程序员的人数够用吗？
软件行业的生产力是偏高还是偏低？
大部分软件系统都可靠吗？
我想说说自己对这几个问题的理解。
虽然现在我们的生活与十年前相比，已经发生了巨大变化，比如智能手持设备已经非常普及，可穿戴设备也在蓬勃发展。十年前我们用手机收发短信或者邮件，浏览非常简单而老土的wap页面，但现在，绝大部分人的手机已经取代了电脑，成为日常生活中不可缺少的工具。
我们用手机交流，购物，欣赏影视，阅读书籍，玩各类游戏，尤其是飞速发展的移动购物和支付体系，使得我们能在任意场合购买心仪的物品，订购旅游服务和宾馆，叫快餐，打车等等，生活非常美好，那么，整个世界的信息化程度处于什么级别呢？
我觉得，才刚刚相当于小学二年级，整个世界的信息化程度仍然严重偏低。从现在算起，往前10年，往后10年，这20年时间中，面向个人的信息化服务处于高速发展期，这个领域非常吸引眼球，因为它与每个人的生活息息相关。可是，另外有一些领域，却非常需要发展，那就是传统行业的信息化。
之前有不少传统行业，进行了一定程度的信息化，但这个信息化仅仅能满足自身运作的基本要求，当它与整个社会的潮流相对接的时候，就显得非常落后，迟缓。比如说在网购这个大体系中，普通用户所能看到的是商品展示，比价，下单的过程，但背后的核心环节却是配货与物流。
我还在上学的时候，有老师这么说过，现在计算机行业非常火热，很可能要饱和了，你们不一定非要从事这方面的工作。现在回头看这句话，觉得很有趣，人真的很难有眼光看到未来。去年我入职苏宁培训的时候，孙为民副总讲了当年一个决策失误的例子。90年代末，公司统计发现全国空调的年销售量达到数百万台，觉得很可怕，这个行业可能要饱和，估计要再想办法拓展别的商品经营了，但现在，全国空调的保有量为七亿台，即使完全没有新增，十年换一轮，每年也卖得出去七千万台，当年凭什么说这就饱和了？
所以我现在看程序员的状况，仍然是供不应求，尤其是高端程序员，十分抢手。这个问题的背景就是全社会的信息化进程在加速，之前的程序员人数远远跟不上需求量。
那么，如何解决这个问题呢？一方面是继续培训，促使更多新人来到这个行业，并且认真做下去，另外还有一些别的手段需要考虑。
我想追问一个问题：世界上懂业务的人多，还是懂技术的人多？很明显，懂业务的人要多很多，什么叫业务？其实就是行业常识，生活经验。
比如说，一个有经验的仓库保管员，可能文化程度不高，理解不了软件的运行原理之类，但一定对产品出库入库的流程非常熟悉，包括各种审批过程和异常状况，但这些，程序员是不懂的。那如果要促进这个领域的信息化，必然要在两者之间寻找一个结合点，程序员可以学业务，业务人员也可以尝试参与软件研发过程，目前来说，都是前者比较多，因为程序员相对来说还是比较年轻，学东西快些。但从整体社会效益来说，这其实是不利的，因为程序员是更稀缺资源，而传统业务人员非常多。
之前见过一个问题：如何让业务人员更好地参与软件研发过程。这个问题的根本解决方法是DSL（Domain Specific Language），核心解决方案是二次开发平台。
什么是DSL和二次开发平台呢，这两个词听上去很高端，但其实大家有很常用的东西就属于这个范畴，比如Excel，它提供了各种各样的公式，还有VBA，使用这些东西的人绝大部分不是软件行业的，Excel就是一种很成功的二次开发平台，公式和VBA就可以算DSL了。
很多时候这些东西还不够直观，我们可以看到一些图形化的编程语言，比如Scratch，现在很多小学生的兴趣班就会学，这些东西相对学起来就比较容易了，我们也可以做一些类似的抽象，以图形化的方式让业务人员能够参与，比如流程配置等等。图形化的东西，是最适合非技术人员理解的。
所以，要促进社会的信息化程度，最好是能够想办法把各行业的业务人员都拖进来一起搞。具体的分工大致是：技术人员和业务人员一起定义DSL，技术人员负责DSL的底层平台实现，业务人员负责使用它来构建业务模型和业务流程，甚至业务界面。
那么，软件行业的生产力是偏高还是偏低呢？我认为严重偏低。什么叫严重偏低？如果以机械力量的变革来对比，软件行业目前的生产力水平处于蒸汽机发明之前。也就是说，生产力远远没有被解放，大家做的大部分东西将来是会被机械化的，不再需要这么多人来做这么重复的劳动。可能很多人会对这段话不满，怎么就重复劳动了，你说说我做的什么是可以被机器替代的？
换个角度看，为什么几乎所有外行都觉得软件贵呢？因为人力成本太高了，他们觉得，做出这么多东西，应该是不需要这么多时间。为什么双方的反差这么大呢？
我觉得其中的关键点在于绝大部分工作的抽象程度严重不足，另外有很大一部分效率损失在编程平台或编程语言的不完善，比如Web前端。
从第一代到第四代编程语言，每一代都是损失一定运行效率，而大幅提升编写效率。随着硬件技术的发展，软件编程必然越来越粗放，大的趋势是不特别重视细节效率，只要没有数量级的性能损耗。
所以我们可以预期，会有越来越多的人使用一些运行效率相对不怎么高的语言或框架，只是为了提高单位时间的生产力。从老板们角度想，也会明白，提升运行机器的性能，要比多雇几个程序员便宜多了。因此，从整体趋势看，追求细节性能的程序员们恐怕会离自己的理想越来越远了，除非是在某些特定领域。
那么，绝大部分软件系统都可靠吗？我换一句话来问：各位程序员朋友，如果你们住的房子质量跟你们正在做的软件一样，你敢住吗？感觉大家都在笑，笑是什么意思，我们都懂的。
那为什么软件系统的质量不容易高呢？我觉得主要原因是流程不完善。那为什么不完善？需求容易变。为什么容易变？是因为不论程序员自己，还是需求方，其实潜意识都认为自己做的东西是变更成本较低的。
试想一下，为什么没人在盖高楼盖一半变更需求？为什么没人修大桥修一半变更需求？甚至做衣服做一半的时候变更需求，理发到一半变更需求，都会被人认为是不讲理。但是在软件领域，好像这倒成了普遍现象。
因为整个软件系统的实现，都是虚拟的，看不见摸不着，并不消耗什么物料，所以从这个角度想，变起来当然是容易的。但软件系统的架构，其实也跟实体的没本质区别，变更时候要考虑很多关联因素，并不是就那么孤立的看一小块地方，当然，也会有一些不影响全局的变更。打个比方说，如果你在盖房子盖到一半，那变更外墙颜色肯定是要比变更窗户大小容易的。要是想变得太多，估计只好拆了重来。
我见过不少公司是通过加强测试的方式来试图控制质量，但个人觉得这种方式不划算，而且收效不高。要想很好地应对需求变更，很重要的一点就是不要有这个软件一定不会改的想法，然后，从架构上做拆分，隔离，组件化等等，力争做到即使要改，也只改某一块的内部，不影响别的地方。
很多软件公司，一方面不注重架构的设计与宣贯，导致变更的时候问题多多，程序员也不能很好领会架构意图，一方面忽视整个过程中对架构的管控，认为架构只是最初那张静态图。
任何一种架构方案，都需要一个良好的管控机制。没有哪个盖大楼的只认真管设计图纸，不控制施工过程。架构其实是跟施工过程严格相关的，架构并不是一张扁平的图，而是一个立体的东西，作为整个系统工程的骨架。如果能在开发的时候看到这个骨架逐渐建立，血肉充盈的过程，对整个系统的成功把握一定会大
得多，这也就是开发过程中架构管控的理念，具体实现要依赖于不同场景。
所以，将来的软件开发方案，一定是会朝着几个方向发展：
高生产力，单位时间生产效率更高，普通人员也可以参与
高可控性，整个生产过程更加完备可靠
有时候看现在的小孩子，会觉得他们很幸福，因为等他们这代长大，就不需要像我们现在这样编写程序了，那时候，编程已经成了一种令人习以为常的通用技能，就像现在的人用Office软件一样，所谓的编程，很可能已经不需要敲代码了，而是图形化，设置几个参数就完事了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30岁程序员的迷茫与思考</title>
      <link>https://felix3210.github.io/2017/03/30/30%E5%B2%81%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2017 09:14:18 +0800</pubDate>
      <author>wi1024u@gmail.com (felix)</author>
      <guid>https://felix3210.github.io/2017/03/30/30%E5%B2%81%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E7%9A%84%E8%BF%B7%E8%8C%AB%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>​ 今年三十了，到了传说中程序员最应该迷茫的年龄了，那么我迷茫吗，没的说，按照某司34岁就要劝退的要求，我还有4年的程序生涯。
为什么30岁的程序员就应该迷茫呢？
30岁正是经过了七八年的职场生涯，技术、经验、职业素养等各方面都到了一个比较充沛的阶段。如果前几年不是在混日子，到了现在，踏踏实实干活的一般会成为公司的核心开发，潜心研究技术的应该会成为架构师，有领导才能的也许是小领导或者项目负责人。按道理来讲30岁正是人生的最黄金年龄，也是事业发展的核心阶段，如果在这个阶段抓住机遇能有突破，对整个职业生涯影响可谓不小。
转眼一想，三十岁也确实该迷茫，三十岁了，你在熬几个通宵试试？父母年纪大了或者有了儿女真是到了上有老下有小的阶段，很大的一部分精力需要放到家庭里面，这个阶段你就是家里的顶梁柱，可能家里最大的收入就来源于你。如果你和我一样来自于农村，没有什么家底，回家之后你会看到昔日里你感觉混的很一般的同学，买了房和车，日子过的很悠闲，然而你每个月工资一万两万的收入使照样无房无车无存款，然后你会想，这么多年自己也一直没有歇着，每天也都坚持和努力，但现实和理想仍然差了那么一截？
想起了上一段时间看到的一个新闻，当大家都骂此男子不守规矩的时候，有人从另一方面进行了解读，心情比较复杂。
中国的IT行业还很年轻，真正发展的时间也不过二十多年，而且中国互联网发展的速度非常的快，往往在其它行业需要积累N年才可以职业级别，到互联网公司几年就完成了。很多写程序很牛逼的程序员没过两年就都多多少少的被提拔到了管理的职位，有好处也有坏处，好处是可以综合的锻炼自己，坏处是没有太多的机会去做深入的研究，大公司可能还好一点。在这个快速的发展过程中，选择多了起来，也容易产生迷茫。
就像研究技术一样，探究迷茫的本质是什么？
迷茫本质是未来的不确定性，典型的代表就是在你人生最关键的几个选择点上，比如：毕业时考研还是上班、工作后选择大公司还是创业公司、工作几年后走管理路线还是技术路线…
诚然每个人每个阶段的迷茫都是不一样的层次也是有所不同，很多线上或者线下的朋友也会一起聊聊自己现阶段的困惑，有的会说，我现在进入了一个瓶颈，不知道如何去突破了；有的编程语言已经换了两次了，然后还问，现在转Java还有前景吗？我自己其实也不敢妄言，也只是结合自己的情况给了一些建议，也未必正确。
所以迷茫是不分年龄的，到那个阶段都会有那个阶段的迷茫，只是到了30岁迷茫的情况会更复杂一些，回顾一下自己的职业生涯的几个关键的迷茫点，希望可以给同样阶段的你有所启示。
大学毕业 最近我司在招聘中级Java工程师，在某网站上发布了一个岗位需求，半天的时间来了100多封简历，突然感觉刚毕业程序员现在竞争很激烈，从我毕业到现在吧，有一个感触刚毕业的程序员是最难找工作的，工作1-6年中找工作的溢价能力是不断提高的，多工作一年出来找工作的机会就越多，企业也热于招聘有丰富经验的程序员，工作6年以上，也就是30左右了吧，如果在前6年中都在混日子，或者都在外包公司，或者业务6年几乎都没有太大变化的公司中，那么6年后受欢迎度会越来越低。
所以刚毕业的第一家公司，最重要的是有一份工作可以让你去学习和实践，毕竟大学课程和实际工作差别还是比较大，如果有选择的情况下，尽量选择自己喜欢的行业，比如对游戏感兴趣，那么就多投一些游戏公司，对电商感兴趣多投一些电商公司，如果没有太多选择的情况下，尽快选择一家有技术氛围的公司，那么如何在面试的时候判断这家公司有技术份额呢？第一看公司的面试过程，对面试人的态度是否真诚，如果面试者一副牛逼呼呼的感觉，基本上面技术氛围不咋的，越是牛逼的人越低调；第二看面试过程中考察的知识点都是什么，一般面试者官都会关于公司的项目技术基础来问一些题目；最后主动问一下公司的技术栈都有哪些，自己入职后负责那部分？
对于这个阶段的同学来讲，最重要的是尽快去入职工作，积累经验。对了，尽量不要去外包公司，很难赚取到什么经验，而且会累死。
工作两三年 先说说我工作两三年的那个阶段吧，就是工作两三年后，技术积累也有了，项目中遇到的问题基本上也都能解决，但是当时我们是一家偏传统的企业，我做的项目基本上就是给各个公司的IT管理员或者企业领导来用的，基本上使用者不超过10个，那时候我就特别想让自己做的东西可以让千万万的用户来使用，这样我才觉得我的工作更有价值，而不是做了大半年的项目给几个人用，而且几乎没有反馈。
于是在公司了两三年后，我换工作的时候目标就稍微明确了一些，做自己产品的公司，并且未来这些产品可以服务于大量的用户，这种类型的公司基本就都是互联网公司了，当时放眼西安几乎没有什么像样的互联网公司，大家都知道北京是互联网公司最多的地方，因此依然决定来北漂寻找一份互联网公司的工作，当时只是不想去传统企业，但是到底是进入什么样的互联网公司我并不清楚，机缘巧合进入了第三方支付行业，那时候我感觉这就是我当时想要工作。
如果你不知道自己喜欢什么样的行业，那么你至少要知道什么是你不喜欢的，这样在选择的时候也能帮你做筛选。
两三年之后应该是程序员最黄金的年龄，在这个阶段积累技术应该是最快的，如果你在自己的岗位中呆了一年多了，感觉还是没有学到什么东西，建议跳槽，有时候如果你自己没有能力去驱动自己去改变的时候，那就靠外部环境来驱动你，真正的经验、解决问题的能力都是在实战中学习到的，去了新的公司打破自己原有的技术盲区。
管理or架构 按道理来讲，在公司4年到6年的这个阶段，基本都到了中级or高级开发工程师的阶段，也是正练代码的时候，也是从how to do 做why to do 的阶段，到了可以慢慢做一些底层或者原理的研究阶段，但是在中国，基本上程序写的好的在这个阶段慢慢都会让去做一部分管理的工作，比如项目经理，小组组长等，有可能涉及到沟通或者其它的杂事太多，相应的编程的时间就少了，也容易产生迷茫？可以潜心研究技术，不太愿意做沟通或者撕X的，对技术保持热爱的可以走向架构师的这个方向。
其实我在工作4年多的时候，心里面的标准方向就是想做一名架构师，幻想着可以指点项目架构的江山，但是很快我发现在中小型公司里面不太现实，技术架构级别上都是技术经理在做决策，有架构师职位也基本上要不是偏高级的编程人员，要不也是做了一部分的管理职能，没有纯粹的架构师职位，后来我司成立互联网金融项目，领导就以可以让我独立负责所有技术为诱惑，后来就走向了技术经理的这条路子，不过后来确实可以按照自己的想法去构建整个平台的时候，感觉还是挺不错的。
不是技术好的都可以做管理，有时候也和个人的气质有很多的关系，有的人在为人处世方面确实比较擅长，有的人却对技术有着天生的敏感性，做了管理之后，和很多不同的人做了深度的交流了解，你会发现把合适的人放到合适的位置是多么的重要，可以省很多的心。因此在这个阶段需要对自己有所了解，自己擅长或者喜欢做那个方向，另外沉下心来研究技术，实践技术，等待机会，因为公司里面提拔的人才基本上都是老员工多一些，因为经历了多年的一起抗战感情上信任的住，技术能力也比较了解，频繁跳槽比较难一下进入高级一点的职位。
在这个阶段最好能选择一个自己喜欢的行业来稳定下来，比如游戏以后换工作的时候也是游戏方向，比如你喜欢金融，以后的工作尽量都和金融相关的，有行业积累的情况下，对以后的发展非常重要，如果这两年做金融，过两年又是通讯各种换，到头来行业背景几乎是零，因为技术的本质还是为解决实际问题，如果你在某个行业多年，那么你对行业的系统有全面的了解，开发过程中也会避免很多问题，这就是为什么很多公司招聘的后面都会有一条，有xxx工作经验者优先的原因。
30岁程序员 我身边有一部分程序员到了30岁左右转行了？当然很少的一部分转到了完全不相干的行业里面去了，理由是写程序太累30岁以后身体就不行了，还有相当一部分转业到IT的其它岗位了，比较多有：产品、测试、售前、需求管理等等。其实我觉得还是对程序的热爱不够，或者是本身的兴趣点就不在这里，这里就不讨论30岁程序员到底还适不适合编程的这个话题，因为我现在还在写代码，我也热爱写代码完全没一点问题。
有一段时间，半夜总是失眠，躲进卫生间里面点上一支烟，对镜子问自己这是你想要的生活吗？在北京4号线，身体可以保持倾斜45度而不倒，这不是魔术是生存。地铁里面男男女女以各种姿势贴在一起，站在门口不用走自动被挤进去，都拼上自己一天的力气演绎这上班的第一课。每次我看着地铁里面急匆匆的路人，我就想他们的生活是什么样的？16年冬天的时候我差点被北京的雾霾给逼疯了，白天是黑夜，夜晚也是黑夜，每到周末就是大雾霾，感觉自己好像被囚禁了一样，在房子里面坐立难安，不知道哪一天我会不会因为雾霾而离开北京。
隔一段时间朋友聚会就会发现又有一位朋友回老家了，每次走一个朋友心里就咯噔一下，想想自己为什么还在坚持，回家好像生活很悠闲，有一刻真的有回家的想法，但是下一刻立刻被我否了，首先经济条件还达不到回家养老的程度，第二老家根本没有自己喜欢的什么互联网公司，第三，我可能也习惯这种大城市的生活，方便、快捷、甚至拥堵。
就像刚毕业在西安的那种感觉一样，刚毕业那会，有少一部分人去了北京、上海，大部分都在西安，然后我们在西安的这部分人，每次有一个离开西安去别的地方的时候我们就聚一下，每年我都可以送走几个人，到了最后红柯走的时候就我们两个人一起吃了个饭，如今那些在北京上海的朋友都慢慢的回了老家，而当时留在西安的我，却一直漂在了北京。
这就是我30岁的迷茫，要不要重新选择拼搏一把，要不要离开这个热爱又无奈的城市。你呢？
最后
那么迷茫就不对吗？从某种角度来讲，迷茫是一件好事情，说明你对现状进行了思考，对目前状态有改变的期望，同时又对接下来改变后的未来不确定性，所以才迷茫。所以说迷茫不是错，迷茫之后没有行动没有改变才是问题。可以给自己一段时间，在这个时间内，进行充分的了解选择后的结果，以及对自身定位，在这个时间段之后，就果断的行动，不要拖拉。
回想自己这几年的迷茫，刚毕业那会迷茫要不要进入IT行业？要！工作两三年迷茫要不要离开家乡去互联网公司？去！来北京后，要不要跟着公司搞互联网金融，搞了。去年朋友说创业去不去，思索良久，么去；那么现在呢，要不要继续在北京吸霾，还是没有想好，要不要进入一个新的领域去拼搏，也是没想好？
对了，这几年好像过一年两年我就要迷茫一阵子，但是现在回想起来刚开始的迷茫却和现在迷茫又了大不同，思考的层次也不同，没事迷茫的这种频率还是保持了下来；在回想自己不迷茫是什么时候呢？下决心进入IT行业，潜心学编程的时候，刚工作热情工作的时候，天天加班搞互联网金融的时候，有一个共性，那就是飞速成长学习的时候，打破自己壁垒的时候，所以现在的迷茫可是就是慢了下来，又要重新选择了吗。
所以呢，迷茫是一件好事吗？从某种角度来讲，我认为是的。
那么作为程序员的你，还在迷茫吗？
转自：我也 30 了，来谈谈程序员的迷茫年龄</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>python学习笔记（1）</title>
      <link>https://felix3210.github.io/2017/03/23/python%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B01/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2017 17:27:26 +0800</pubDate>
      <author>wi1024u@gmail.com (felix)</author>
      <guid>https://felix3210.github.io/2017/03/23/python%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B01/</guid>
      <description> 数据结构  列表（list） 元组（tuple） 字典（dist） SET  函数参数类型  默认参数 可变参数 关键字参数 尾递归（尾递归是指，在函数返回的时候，调用自身本身，并且，return语句不能包含表达式）  高级语法  切片（slice） 迭代（Iteration、enumerate） 列表生成（range &amp;hellip; ） 生成器（generator）  高阶函数 (把函数作为参数传入，这样的函数称为高阶函数)  map/reduce filter sorted 函数返回值 闭包 （返回函数不要引用任何循环变量，或者后续会发生变化的变量） 匿名函数 Decorator（装饰器） functools（偏函数partial）  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于程序员职业规划的思考</title>
      <link>https://felix3210.github.io/2017/03/15/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%A7%84%E5%88%92%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 10:21:09 +0800</pubDate>
      <author>wi1024u@gmail.com (felix)</author>
      <guid>https://felix3210.github.io/2017/03/15/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%A7%84%E5%88%92%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description> 第一阶段：三年 我认为三年对于程序员来说是第一个门槛，这个阶段将会淘汰掉一批不适合写代码的人。这一阶段，我们走出校园，迈入社会，成为一名程序员，正式从书本 上的内容迈向真正的企业级开发。我们知道如何团队协作、如何使用项目管理工具、项目版本如何控制、我们写的代码如何测试如何在线上运行等等，积累了一定的 开发经验，也对代码有了一定深入的认识，是一个比较纯粹的Coder的阶段。
第二阶段：五年 五年又是区分程序员的第二个门槛。有些人在三年里，除了完成工作，在空余时间基本不会研究别的东西，这些人永远就是个Coder，年纪大一些势必被 更年轻的人给顶替；有些人在三年里，除了写代码之外，还热衷于研究各种技术实现细节、看了N多好书、写一些博客、在Github上分享技术，这些人在五年 后必然具备在技术上独当一面的能力并且清楚自己未来的发展方向，从一个Coder逐步走向系统分析师或是架构师，成为项目组中不可或缺的人物。
第三阶段：十年 十年又是另一个门槛了，转行或是继续做一名程序员就在这个节点上。如果在前几年就抱定不转行的思路并且为之努力的话，那么在十年的这个节点上，有些 人必然成长为一名对行业有着深入认识、对技术有着深入认识、能从零开始对一个产品进行分析的程序员，这样的人在公司基本担任的都是CTO、技术专家、首席 架构师等最关键的职位，这对于自己绝对是一件荣耀的事，当然老板在经济上也绝不会亏待你。
 第一部分总结一下，我认为，随着你工作年限的增长、对生活对生命认识的深入，应当不断思考三个问题： 我到底适不适合当一名程序员？ 我到底应不应该一辈子以程序员为职业？ 我对编程到底持有的是一种什么样的态度，是够用就好呢还是不断研究？ 最终，明确自己的职业规划，对自己的规划负责并为之努力。  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>